+++
title = "Регламент"
date = 2012-02-22T01:48:36
author = "Антон Губанов"
guid = "http://mak-chgk.ru/world/2003/reglament/"
slug = "reglament"
aliases = [ "/post_20553", "/world/2003/reglament",]
type = "post"
categories = [ "Чемпионат мира",]
tags = []
+++

**Регламент второго чемпионата мира по игре &#8220;Что? Где? Когда?&#8221; сезона 2002/03**



**I. ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ**



1.1. Чемпионат проходит в два этапа. Первый этап состоит из 4 туров по 15 зачётных вопросов каждый, второй этап состоит из 2 туров по 15 зачётных вопросов каждый. Во второй этап выходят 6 лучших команд по итогам первого этапа.



1.2. Запрещается участие в чемпионате игроков, отсутствующих в заявочных составах или внесённых в заявочный состав другой команды.



**II. ПРОВЕДЕНИЕ ИГРЫ** 



Проведение игры осуществляется по правилам, описанным в Кодексе спортивного &#8220;Что? Где? Когда?&#8221;.



**III. СУДЕЙСТВО, ПОДАЧА И РАССМОТРЕНИЕ АПЕЛЛЯЦИЙ**



3.1. Судейство, подача и рассмотрение апелляций осуществляются по правилам, описанным в Кодексе спортивного &#8220;Что? Где? Когда?&#8221;.



3.2. Апелляции на вопросы 1-го и 2-го туров первого этапа подаются не позже чем через 20 минут после окончания 2-го тура первого этапа. Апелляции на вопросы 3-го и 4-го туров первого этапа подаются не позже чем через 20 минут после окончания 4-го тура первого этапа. Апелляции на вопросы 1-го и 2-го туров второго этапа подаются не позже чем через 20 минут после окончания 2-го тура второго этапа.



3.3. При рассмотрении апелляций на снятие вопросов существенной считается любая фактическая ошибка.



3.4. Вопрос снимается в случае если члены АЖ единогласно проголосовали за снятие. Дуаль засчитывается в случае если за зачёт проголосовало не менее половины членов АЖ.



3.5. Залог за апелляцию составляет $20. Залог возвращается апеллировавшей команде в случае принятия апелляции. Если апелляция не принята, залог делится поровну между остальными командами-участницами чемпионата.



**IV. СЛУЖБЫ ОБЕСПЕЧЕНИЯ ИГР ЧЕМПИОНАТА, УЧАСТНИКИ СОРЕВНОВАНИЙ**



Чемпионат обслуживают:

  

- ведущий;

  

- судейская коллегия (в количестве не менее трёх человек);

  

- секретарь судейской коллегии;

  

- Апелляционное жюри (в количестве не менее трёх человек);

  

- редакционная коллегия;

  

- мандатная комиссия;

  

- секунданты.



**V. ШТРАФНЫЕ САНКЦИИ**



5.1. По решению Апелляционного жюри к командам-участницам чемпионата и зрителям, допустившим некорректное поведение во время проведения чемпионата, применяются штрафные санкции. В случае отсутствия членов Апелляционного жюри в месте проведения соревнований штрафные санкции применяются по решению судейской коллегии.



5.2. Под штрафной санкцией для команды понимается:

  

- дисквалификация сроком на 6 месяцев каждого её игрока - запрет на участие в мероприятиях, проводимых под эгидой МАК &#8220;Что, где, когда?&#8221;;

  

- аннулирование её результатов в чемпионате;

  

- удаление её из зала, в котором проводятся соревнования чемпионата.



5.3. Под штрафной санкцией для зрителя понимается удаление его из зала, где проводятся соревнования чемпионата.



5.4. Под некорректным поведением команды во время проведения чемпионата понимаются следующие действия любого игрока из заявленного состава команды:

  

- высказывание или действие, оскорбляющее вместе или порознь ведущего, секундантов, членов судейской коллегии и Апелляционного жюри;

  

- действия, мешающие ведущему, секундантам, членам судейской коллегии и Апелляционного жюри вместе или порознь осуществлять их деятельность по проведению игр чемпионата;

  

- невыполнение распоряжений ведущего, секундантов, любого члена судейской коллегии и Апелляционного жюри, имеющих отношение к выполняемым ими обязанностям по обеспечению игр чемпионата;

  

- приближение на расстояние менее 2 метров к ведущему, любому члену судейской коллегии или Апелляционного жюри во время выполнения ими работы по обеспечению игр чемпионата без их разрешения или приглашения;

  

- нарушение этических норм, сформулированных в Кодексе спортивного &#8220;Что? Где? Когда?&#8221;.



5.5. Под некорректным поведением зрителя во время проведения чемпионата понимаются действия, указанные в п. V.4, а также:

  

- оскорбление команды или её любого игрока;

  

- подсказка команде или любому её игроку;

  

- шум во время задания ведущим вопроса.



5.6. Факт некорректного поведения команды-участницы или зрителя по указанию Апелляционного жюри или ведущего должен быть зафиксирован секретарем судейской коллегии в специальном протоколе о применении штрафных санкций по утверждённой Оргкомитетом форме. Заполненный протокол передаётся в Апелляционное жюри (или судейскую коллегию - см. п. 5.1).



5.7. Решение о применении (неприменении) штрафных санкций должно быть принято в течение 10 минут после окончания тура. Орган, принимающий это решение, обязан выслушать объяснения провинившейся стороны. Решение принимается в результате голосования простым большинством голосов.



5.8. Апелляционное жюри имеет право отложить применение штрафных санкций к командам-участницам до момента повторной фиксации в протоколе их некорректного поведения. В этом случае отложенные штрафные санкции применяются без дополнительного обсуждения и разбирательства.



5.9. Отложенные штрафные санкции теряют свою силу с окончанием чемпионата.



5.10. В случае принятия решения о применении штрафных санкций ведущий оповещает о нём всех находящихся в зале.



**VI. ПОДВЕДЕНИЕ ИТОГОВ**



6.1. При подведении итогов чемпионата для каждой команды суммируются её игровые очки. Порядок мест в турнирной таблице определяется по наибольшему количеству набранных очков. В случае если итоги первого этапа не позволят выявить 6 команд, прошедших во второй этап, командам, разделившим последнее обеспечивающее выход во второй этап место, будет задано 5 дополнительных вопросов. Если и это не позволит выявить 6 прошедших во второй этап команд, то дополнительные вопросы будут задаваться до их выявления. На втором этапе в случае равенства очков у нескольких команд, показавших наивысший результат, им задается 5 дополнительных вопросов. Если и это не позволит выявить победителя чемпионата, то дополнительные вопросы будут задаваться до его выявления. Для остальных команд, показавших одинаковый результат (как на первом этапе, так и в финале), места делятся между ними.



6.2. После объявления окончательных результатов чемпионата внесение изменений в итоговые ведомости не допускается.



6.3. Чемпион награждается переходящим Кубком, медалями и дипломами. Призёры чемпионата награждаются медалями и дипломами.



**VII. ПРОТОКОЛИРОВАНИЕ СОРЕВНОВАНИЙ**



6.1. Протоколы чемпионата являются официальными документами и заверяются председателем мандатной комиссии.



6.2. Протоколы включают в себя:

  

- официальные заявки команд-участниц, подписанные капитанами команд;

  

- тексты вопросов;

  

- текущие и итоговые ведомости соревнований, подписанные членами судейской коллегии и Апелляционного жюри;

  

- необходимые комментарии и заявления судейской коллегии и Апелляционного жюри;

  

- протесты команд;

  

- решения Апелляционного жюри;

  

- протоколы решений о применении штрафных санкций.



6.3. Протоколы соревнований хранятся Оргкомитетом чемпионата до начала следующего чемпионата.



**VIII. ТУРНИРНЫЕ МАТЕРИАЛЫ**



7.1. Оргкомитет обладает исключительными правами на подготовку и публикацию печатного сборника (сборников) материалов чемпионата, включающего результаты отдельных туров, составы команд, вопросы, ответы, комментарии, тексты апелляций и решения Апелляционного жюри.



7.2. Оргкомитет имеет право отбирать для публикации те или иные вопросы, но не имеет права вносить в текст вопросов, ответов и комментариев какие бы то ни было изменения (за исключением корректорской правки).



7.3. Оргкомитет имеет право на коммерческую реализацию сборника (сборников) материалов чемпионата без выплаты авторам вопросов какого-либо гонорара. При этом каждая команда-участница чемпионата имеет право приобрести не более 10 экземпляров по специальной льготной цене. Команды, ставшие призёрами чемпионата, получают бесплатно по одному экземпляру сборника (сборников) на каждого игрока команды, указанного в заявке.